建華帝國壟斷全港 80後菜檔小天后神速上位

深水埗又名「平民天堂」，這裡的街市檔一向由街坊小商戶經營，着重人情。不過本刊發現，由領展（823）外判街市養肥的「豬霸王」建華集團，反方向「進擊」地區市集，不單加強雄霸豬肉、鮮魚、凍肉、豆品及包點市場，近來還將旗下大量鋪位，平租予一名叫簡利珍的內地女子，建立起有四十二家分店的「蔬菜王國」家農。家農打着「十蚊三份」的旗號、反覆以大聲公叫賣平菜，促銷手法與建華如出一轍。

簡利珍只是八十後，但近年很富貴，戴名錶、揸靚車，旗下菜檔公司持一百九十萬元的瑪莎拉蒂，以及一百四十萬元的保時捷跑車。她語帶鄉音向記者說：「我叫培哥（建華創辦人文卓培）做契爺，佢有鋪會照顧我先！」街市霸權的優勢，除可控制成本定價，還可以加長數期（賒數），收到的菜肉錢先作其他投資，自然愈做愈富貴。

家農搶攻市場有三招，其一、重型大聲公。菜市場一向有兩段旺市時間，分別是早上八至九時，以及下班時間五至六時，記者留意早上九時多，家農在深水埗的鋪頭人流不絕，鋪內用大聲公反覆播着蔬菜的優惠價格，重複作洗腦式宣傳：「大大支超甜栗米十蚊有三支，白蘿蔔三蚊一斤。」鋪頭又「踩過界」，兼賣廿六蚊三十隻的本地雞蛋。其二、破格擺陣。其分店一律燈火通明，以綠色為主調，牆身設鏡面，令整體更加光猛企理。傳統舊式檔口以細至中型鋪為主，前方用來放菜，後方用來存貨，家農卻膽識過人主攻大鋪，並以超市格局擺陣，分雞蛋、菜心及瓜類各區，客人可輕鬆遊走在鋪內任何走廊選購。在特價時段，更可以自己挑選蔬菜排隊付款，不像傳統菜檔，由收銀「手抓」一堆菜就算。

其三、提早清貨。賣菜講求新鮮，因此菜檔在旺市後會大大降價進行清貨，賺頭蝕尾。家農最進取是，每日準時三點，便以「十元三份，任配任搭」促銷，如分別以兩條翠肉瓜、兩棵椰菜作一份，劈價時間俾其他行家提早兩小時有多。菜心在該時間起，會平賣至八元三斤。有菜檔行家向本刊訴苦，指他們此舉如以本傷人、以蝕本價整死行家。

記者翻查土地註冊處記錄，在深水埗的三間家農，均由建華集團董事長文卓培的兒子文景華，以不同公司名義持有。本刊找到簡利珍，在電話中她直言有文卓培照住：「（培哥）佢好支持我哋後生一輩，租金同按金都會平俾我。」並反指：「係其他行家賣天價。同我哋唔同，佢哋一蚊返貨賣十元，我哋一蚊成本賣兩至三元，薄利多銷，係我哋益街坊！」

以本傷人

社團控制嘅企業操控小市民生活必需嚟掠水

又係支那人，而家連街市都滲透埋

唔撚使交租緊係好生意架

[img

屹立深水埗八十年的信興酒樓，於2016年尾結業，一眾食客依依不捨看着鐵閘正式關上，見證當區地標消失。四個月後，酒樓舊址已換上新貌，重新開張，但經營的不再是茶樓，而是近月在深水埗鬥得起勁的菜檔。「嗰度變成賣豬肉同菜，新租客應該係培哥（文卓培）。」恩記龍躉大王老闆吳伯恩，紮根於深水埗桂林街多年，他觀察到近半年多了外區人進駐此地，開設菜檔。「特別係『家農蔬菜』，最近開多咗，而且選喺黃金位置，人流非常多。」

記者翻查商業登記，「家農」在全港共有四十二間分店，以「家農蔬菜」、「家農喜臨門」、「利豐（茂發）蔬菜」、「家旺蔬菜」、「家喜蔬菜」等等九個商號營運，並由原先主攻街市，到近半年再攻舊區地鋪，如深水埗。毗連的長沙灣亦一樣有家農。家農部份鋪位的業主，是文卓培或建華集團相關人士，反映家農背後有大集團建華撐腰。本刊調查，家農由一名三十六歲的內地女士簡利珍全資擁有。據知她與前夫育有兩子，十年前來港。此名傳奇女子最初發跡於荃灣，於一三年以不同牌頭在荃灣新村街及河背街，接連開了三間分店。有菜檔檔主憶述：「當時佢一入嚟就劈價劈得好勁，我哋其他嘅足足捱打咗年幾，好多都頂唔順執咗。」

直到2016年，家農在港九新界再多開二十八間分店，當中不乏位於領展街市內。簡利珍最初還會落手落腳落鋪睇場，現已絕少出現。家住荃灣萬景峯的她來頭不小，分別以公司名義，持有價值一百九十萬的知名意大利超跑瑪莎拉蒂，及約一百四十萬元的名車保時捷，其Facebook更不時展示其巨鑽及名錶，生活富貴。簡利珍在電話中承認，家農這名字正是文卓培「所賜」，更指：「叫（文卓培）做契爺囉，我哋算係佢旗下鋪頭嚟嘅。」略帶鄉音的她，自爆跟文卓培於十年前在內地相識，受他引領在香港出身：「佢有鋪會問咗我租唔租，照顧咗我哋先咁囉。」本刊找來培哥回應，他對記者提問「打了個突」，只表示認識簡利珍，問及有否平租給家農，他則慌忙cut線，二人明顯沒夾口供。

家農聲勢如虹，威脅其他傳統菜檔。在深水埗街市電梯口、經營數間菜檔的老闆燦婆，指該位置人流一向最多，但生意最近也大跌了一半，指是九七年後遇過最艱難的時期。她激動地說：「都唔知佢哋（家農）咩原因！啲菜根本無咁平，完全係蝕本價，買返嚟都要三至四蚊斤，但他試過賣到五蚊兩斤菜心，仲未計人工租金，咁邊有錢賺呢？」據知已有小本經營的細鋪捱不住，只好結業收場。

唔怪得永遠開喺隔離

其實平d唔好咩

泊到建華集團文卓培這大碼頭，菜檔小天后簡利珍風生水起。有「培哥」之稱的文卓培，靠賣豬肉起家，與跟外父賣豬肉的「摩登街市佬」凌偉業拍住上，成立建華集團。文卓培曾於○七年以鮮肉大聯盟主席身份，揚言會以運豬車圍堵五豐行，抗議豬肉加價。政府後來介入，成功打破五豐行多年來獨市經營的局面。但當時打倒壟斷的文卓培，今日卻以「順華豬肉」、「冠華豬肉」、「利豐豬肉」等商號滲透各區，以極平豬肉賣到成行成市，成功打倒同行，變成「豬肉一哥」。建華在全港已擁有超過五百個豬、牛、魚、雞的銷售點。單在荃灣一個街口，已有16檔建華「出品」，包括利豐鮮肉、包點先生、牛丸哥哥、新界佬農場豬等等。

一五年，文卓培兒子文景華，於深水埗開設另一戰線，創立新式豆品店「豆腐主義」。其於百年老店公和荳品廠旁，以大聲公不停叫囂：「繼續幫襯公和而唔幫襯我哋嘅，都係鄉下人！」此舉惹來非議。另一讓人詬病的，是作為領展多個商場或街市的外判管理公司，卻又在同商場經營肉檔，如小西灣街市，建華被指有機會操控商販合謀定價。去年屯門良景村的流動小販，被凶神惡煞、來自水房的「管理員」圍毆，出事地方便是外判了給建華管理。問及簡利珍會否擔心一樣被指壟斷，她激動地說：「深水埗地方咁闊，咩人都開得㗎！豬肉同菜檔都可以開！」

罷買

家農愈開愈多 點賣到10蚊3斤菜？直銷菜與批發菜大有分別

菜檔小天后開設的家農菜檔，無懼租金愈開愈多，竟然可平至十蚊三斤菜，老闆簡利珍回應指：「我哋係自己菜場、自己加工場再自己運輸，成本無咁高咪可以咁平。」亦即是說，她賣的是「直銷菜」。直銷菜與批發菜的分別，在於價錢和來源透明度。

直銷菜不經長沙灣蔬菜統營處，批發菜則相反，先由長沙灣蔬菜統營處檢驗蔬菜。香港大部分菜檔，都是經長沙灣蔬菜統營處批發得來。由統營處轉售之蔬菜，通常來自內地盛產該菜的地方，如雲南，故運輸成本較高，價格也因此較貴，相反直銷菜多出於鄰近深圳。

菜統處每日會在網上更新當天的批發價格及總批銷量 ，最重要是多作一門關卡 ，檢驗蔬菜。 蔬菜統營處總經理區家傑指：「我哋設化驗室，如果發現菜中有懷疑農藥殘留超標，會通知食安中心嗰邊，同佢哋提供資訊。」雖然直銷菜同樣經文錦道過關，再由食安中心定期抽查，但缺乏第三方（如菜統處）認證菜源及價格紀錄。「菜檔經菜統處買菜，會有一張蘿卡，等如一張交易單據，有事可追查番批發來源，由佢哋負責番。」家農以直銷菜攻陷香港各區，平價菜是短福還是長禍，仍是未知知數，但老闆簡利珍成為小富婆，則幾可肯定。

等於你幫支那人做生意
害咗好多本地人生意

有錢佬玩哂

好 但同隔離d 鋪頭因為佢以本傷人頂唔住執晒
佢地仲會咁平咩

以本傷人 再控制埋街市

安全問題先係最擔心

短期可能對買家係好

但當其他鋪頭都要執，之後清一色都係佢嘅鋪頭嘅時候

就會做成壟斷，瘋狂加你價

到時你就乜都冇得揀，被迫去食啲又貴又垃圾嘅菜

823又贏
有823啲連登仔話幫手執靚個環境又肯平價賣 點都好過啲小老闆舖仔賣市價有錢自己賺自己袋喎
我哋倒番轉多謝番佢都嚟唔切添喎

大部份都要平就得

香港真係有錢人天堂

唔怪得包點先生開左咁撚多啦我都奇點解間間商場都有

領展真係正一仆街

如果佢講緊賣既野係偏向平 咁有咩問題？除非佢頂爛巿頂到周圍死晒 得返佢再mark up價錢

其實佢即係淘寶咁姐
直接源頭黎賣，唔駛經多一重中間人就自然平，
係大陸拎貨既都係俾支那賺

除非你買本地菜

原來豆腐主義都係佢, 唔怪得咁撚仆街

從來唔買農家

香港地好難服侍 平又唔得 貴又唔得

不嬲商家佬開十個名比假競爭既錯覺你地睇就會中計

支國貨源， 支國員工， 支國老細

vs

本地藍屍民賤聯工賊會fans嘅土炮檔仔

今舖連登仔點企

冚把爛舖名都有大陸味道

除咗外國記者會邊度無支人？

佢地思想。賣樓平d咪唔好？

建華係擺明連鎖 領展做大水喉 屋邨街市翻新去舊迎自己友養到肥一肥再食埋出面街鋪啲檔

華人賤種命運如此

未聽過建華咩？

荃灣已經淪陷
會唔會有人去驗下佢啲菜

連登仔（有823）：……覺得領展咁好賺咪買入股票一齊分享成果囉 咁好搵有咩好驚？

平咪得 消費者都係傾向買平價貨

港鐵食咗九鐵壟斷咗之後車費年年加

不嬲幫襯佳寶

政府補貼返車資 今年車費仲平過上年

利申： 月供66,823

對沖

if you cannot beat them , join them

咁買餸有冇補貼呀？？
港鐵唔計政府另外貼係咪都係加咗呀

嘈有咩用， 你有得反對港鐵加價咩？

講起直銷菜…

食壞人點算？

唔小心正皮咗 嗚呀
Btw 呀媽有貪平買過 話唔新鮮唔好味 都係不了

有㗎
不過香港人太淋善冇骨氣 適應能力太強

爭鮮模式最後壟斷左就變美心模式

原來大集團以本傷人 唔怪之得家農啲菜同生果咁平

屌你老母啲建華嗌嘈撚到拆天，重要不停重覆內容，煩撚到閪咁

支那人、黑社會、地產商三位一體

有鋪又唔撚用，硬係要堆哂啲貨出門口，成條街俾佢地搞到又濕又油又臭，阻撚哂條街

以前識長沙灣嗰邊菜檔嘅人，佢地話唔敢同政府部門投訴，驚比黑社會報復

後尾檔野執咗了

中學朝早搭小巴返學，啲鋪晨咁早已經開咪轟炸心諗樓上啲人唔撚洗瞓？
啲內容極度on9，試過吹奏自己啲豬肉，話咩啲豬有雞味心諗講乜春嘢

對支那人而言又一勵志故

嘈不特止仲要搞到條街勁污糟仲衰撚過舊時啲街市

我發覺D五毛真係一次都冇企係正常市民個邊
就算個議題係唔關政治事
都一定要黑講成白咁
做5毛做到咁on9
5毛真係冇腦

貪平買農藥菜咪又係班廢老， 新移民
佢地識咩野係壟斷， 香港今日就唔會搞成咁

大陸人係食草年代仍然屹立不倒
香港人叻都唔夠以食草一年既人狼死
對香港人黎講係一次大型既人性衝擊

抵制！

M記你都抵唔到呀 抵制

識小小經濟學都知只有籠斷先可以益到消費者 係d 人天真以為多d小店會平d

買餸唔好去呢啲鋪頭買，有冇人整長輩圖分享畀啲長輩睇吓？

Child登仔好撚搞笑 呢啲就要生態平衡
之前有單條友買左直航貴，唔搭去搭轉航機比人告
果單就屌鳩人地企業賣得貴，大企業操控價錢
真係好痴線

講中重點

點解蘋果咁針對佢? 佢背後應該有啲原因.....

寧願去買惠康買，都好過幫襯建華
益英國佬點過益支那

支那人無處不在

香港一定唔得

咁人地平，點解香港菜販又唔可以平？做生意要諗計，人地有自己農場，你點解做咁多年都唔去食埋呢條水先？汰弱留強，窮則變，變則通呀！

來源原來唔同，平菜無部門check過。
呢個post學到野

係美國一早 anti-trust act....

好似以前百佳惠康咁 殺晒堆土多 跟住佢地就慢慢加價

即係=賣水貨咁？

13年後冇食過M記

講都冇用, 實叫你證明

呀 又啱 五毛一貫作風

no
有分short term 同long term
同埋睇果樣野既elasticity

咁既情況下，短期有著數
長期佢食左成個市場，整左個barrier of entry, monopoly 之後就pk,控制唔到質量同價錢，特別菜係剛需品

唔會囉
你貴返其他經營者咪入場鬥平囉,籠斷者為左維護市場拒絕後來者入場只會繼續平落去,因為入貨議價能力大所以變相佢地反而更有議價能力

黑社會搞嘅檔都有人撐，係咪痴撚線架

包點先生貴到仆街

而家做黑社會真係正
撈偏有咁多範，做完又可以開舖洗黑錢
而家連舖頭都賺咁多
早知細細個入黑社會算
利申：細個有跟過大佬，不過唔知佢係咪真係黑社會

乜都利益輸送晒去大陸人果度

on9仔
你以為入咗黑社會就可以打橫行？黑社會都被中共控制住啦

無讀過econ睇野剩係睇眼前
上面都有人講左呢種係壟斷市場既手法
係咪真係咁撚蠢
要到時佢地以本傷人搞到其他菜檔退出曬市場
到時得返佢呢檔係市場 要捱貴菜先知咩事？

壟斷

用下腦啦

低階市場講壟斷

低階市場有幾難壟斷呀傻鳩
你覺得d開菜檔既好撚難打殘呀依家？
d菜鑲金呀？
無讀過書唔好出黎柒啦不如

柒頭識唔撚識呀

低階市場有幾難進入市場呀

用下腦啦

無撚腦 自己logic 都搞唔清

你就真係講D 菜鑲金呀 搞壟斷

真係好撚柒廢
係咪唔撚識用google
寡頭壟斷呀 比埋個字你自己search啦
真係屌你呢D唔撚讀書既柒頭都已經廢鳩事
仲同我講D菜真係鑲金先搞到壟斷
縮返入你老母個閪度先啦廢柴

全部走私菜

用下腦啦

全世界得佢識種菜

兒登真係兒燈

識少少扮代表既柒頭

賣菜搞壟斷

笑撚死人咩

講到開菜檔好難打殘

Prefect competition ar

用下腦啦

Key word 黎架自己search 下啦柒頭

Prefect字都唔撚識串
同你講已經覺得曬鳩氣
本身已經講明以本傷人已經係見一檔打殘一檔
屌你老味仲同我講開菜檔有幾難
無人買你咪繼續開囉 個個開菜檔都大財團喎咁撚勁
Prefect competition就留比你自己慢慢search啦
呀仲有
現實世界係無Perfect competition呢樣野
我真係唔撚知你有無讀過書
仲要衝出黎柒幾鑊
死返去中學打開本econ書慢慢讀下先再黎講野啦柒頭
縮返埋你老母個閪度讀啦不過
Block撚左呢d傻閪就最撚岩
係度拋書包仲要係咁無料
Prefect competition

不如你都係收收皮先
Perfect competition都敢拎出黎講真係證明你乜都唔識喎

今次比人串撚到仆街

Show Blocked User - 串撚到仆街
垃圾死撚埋一邊啦
真係多得你呢D柒頭先變兒登咋傻閪

Agricultural markets are examples of nearly perfect competition

係呀係呀無 perfect competition

兒登仔又出新經濟理論

我諗你連分幾多種market 都未撚識

買菜做到寡頭壟斷

條友真正無料扮四條
仲話人識少少扮代表
點撚知連個字都唔識串
你問個P.3都識分Prefect同Perfect啦

我一引經據曲 條柒頭又收皮

Agricultural markets 咁撚曲型既 perfect competition 都唔撚識

我講完出黎即收皮

走住黎屌

出黎駁呀柒頭

就算無合拼一樣鳩加

區議會 運輸局都係佢既人，點同佢鬥？

打錯字好奇??未撚用過 auto correction 呀 ??

寡頭壟斷 柒頭就有你份

[black]money[/black]

用散銀掟死人

建華老本行穩賺無蝕

頂死哂其他菜檔之後就可以賣得有幾貴得幾貴

其實你真係當街市
全港街市係一個perfect competition既話
咁就係讀死書啦
書上面係有講呢d野係perfect competition既
但要控制香港既市場我諗唔難
如果唔係領展
又或者百佳惠康呢d濕鳩野好難坐大
農產品係好難去壟斷
但好似呢單野咁
要去壟斷既其實唔係農產品
只係鬥緊成個街市既菜檔姐

香港要寡頭壟斷，根本係easy mode

香港街市都係， 開正係政府對面

all. black lee st ed thanksjvdkbsndlbakfnkamcmndjwkddlndjs

要玩到 建華同一堆連鎖集團壟斷好易

只要陰d陰d 趕絕本地農場就得，連本地菜都完全無晒，就已經玩晒

所以係香港係唔應該用perfect competition去講
學你上面講
香港 要寡頭壟斷根本係easy mode

洗黑錢

唔會囉，到d細檔死得7788，個monopoly開始做起嘅時候，其他人點入到場？人哋一攞貨攞畀全港18區賣，唔通菜統處為咗一檔野每日要幾籮菜喺大陸老遠車落嚟？

照你既羅輯759一開波就唔會崛起一時,資本世界唔會只有一條水喉,有利可圖就算係非洲都可以運黎香港,歷史上既石油等例子都說明,壟斷貨品唔一定會貴,因為大集團會將利錢壓到最低令後來者難以參與,而且你放心既係必定會有更多既參與者加入
其實日常列子中有宜家家私,D貨品有時幾乎平過淘寶

菜檔壟斷之後菜價飛升，唔代表d菜會升到金咁貴，可以令新鮮菜遠距離飛過嚟都重有巿場。
當巿場份數歸邊，新入場嘅投資成本會一直上升。因為已經唔係開一檔半檔有水位偷。唔喺全香港開根本借唔到個economy of scale去鬥平。加埋家農已經賺落一大舊本，有本錢做蝕本生意鬥燒錢。

759／Ikea嘅情況無咁inelastic。唯一似d嘅情況應該係當日Wiki開HKTVmall。所以唔係一定無後來者可以加入賣平菜，但係要係Wiki咁嘅大集團先有得諗加入。唔係升斗巿民諗住投個街巿檔可以入行一齊玩囉。

而家唔係叫建華，做街市個邊分開左叫做香港街市
其實百佳惠康部份豬肉，丸類同有d乾貨都係建華

牛肉佢地就應該無做

利申：發夢夢到

市場銷售招數只會進化唔會只得一條,低價有低價,中價有中價,小檔想故圍只有做高階層次既市場而唔係做十蚊3份呢種,十蚊三份係由果D所謂壟斷商玩的.另外我肯定一定壟斷唔到,菜價飛升只有一個原因就係唔夠壟斷
只有壟斷到低價市場先有能力去同入貨處議價令對手更難進場競爭

一向唔幫襯佢地
買餸一定行入楊屋道街市買

某些領展街市
7,8成係自已集團鋪

背後無金主都做唔到以本傷人啦。

直銷菜不經長沙灣蔬菜統營處，批發菜則相反，先由長沙灣蔬菜統營處檢驗蔬菜。

雖然直銷菜同樣經文錦道過關，再由食安中心定期抽查，但缺乏第三方（如菜統處）認證菜源及價格紀錄。「菜檔經菜統處買菜，會有一張蘿卡，等如一張交易單據，有事可追查番批發來源，由佢哋負責番。」

食唔食自己諗過啦，不過舖頭都應該會搵佢入貨，真係食左都唔知。

成班大陸人開菜檔短時間開到咁大規模，仲可以以本傷人不求賺錢咁經營，真係純粹想做市場大亨咩，背後有金主就梗架啦，至於背景同d錢

Link?

識野wor,楊屋道後面連續兩條街都有佢地檔

最簡單認方法係佢地d檔有部電腦收錢

咁買時點分？

成日覺得啲菜咁平硬係有啲野

間野最癲係有差唔多70間賣菜全港都有
自己仲開埋打邊爐了
但條女既關係就好撚複雜

佢地d 菜係直接入口無去長沙灣比人check
好似係
同埋佢地其實好多個名
未必咁易分到

新界仔